\chapter{Implementierung}\label{chap:implementierung}

Das folgende Kapitel beleuchtet die technischen Aspekte der Entwicklung der Anwendung, die das Rentenmodell aus Kapitel \ref{chap:modell} visualisiert. In einem ersten Schritt werden verschiedene möglichen Konzepte zur Umsetzung einer solchen Anwendung vorgestellt und die Wahl zugunsten einer mobilen Webanwendung begründet. Anschließend werden die konkreten Programmierkonzepte einer Webanwendung und ihre Eigenschaften beschrieben.

\section{Wahl der Programmplattform}\label{sec:plattform}

Vor der Implementierung einer solcher Anwendung stellt sich zunächst die Frage der Wahl der Plattform, auf welcher diese Anwendung basieren soll: In Zeiten, in denen die Nutzung von mobilen Endgeräten immer weiter steigt (vgl. Abschnitt \ref{sec:responsiveDesign}) scheint es daher unerlässlich, dass eine Anwendung für verschiedene Geräte optimiert ist. In der Umsetzung dieser Problemstellung haben sich drei unterschiedliche Ansätze etabliert, die im Folgenden kurz vorgestellt werden. Die Erläuterungen folgen weitestgehend den Ausführungen von Jobe\cite{nativeMobileApp}:

\subsection{Native Anwendung}\label{subsec:nativeAnwendung}
\textit{Native Anwendungen} zeichnen sich dadurch aus, dass diese speziell für bestimmte Betriebssysteme (beispielsweise Apple iOS, Google Android, Windows 10, Windows Phone) konzipiert werden und auch nur auf diesen Betriebssystemen verwendet werden können. Dies bedeutet, dass eine Anwendung für die Nutzung verschiedener Systeme stets neu entwickelt werden muss und dafür auch meist unterschiedliche Programmiersprachen verwendet werden.

Native Anwendungen haben kompletten Zugriff auf die Funktionalitäten des mobilen Endgeräts wie beispielsweise Kamera- oder Benachrichtigungsfunktionen. Zudem ist die Leistungsfähigkeit lediglich durch die Kapazitäten des Endgeräts beschränkt. Native Apps werden stets über die zentrale Anwendungsplattform des Betriebssystems (\glqq App-Stores\grqq{}) veröffentlicht.


\subsection{Mobile Webanwendung}\label{subsec:mobileAnwendung}
Anwendungen, welche wie eine klassische Internetseite über einen Web-Browser (bspw. Mozilla Firefox, Google Chrome, Apple Safari) geladen werden, bezeichnet man als \textit{mobile Webanwendungen}. Dabei passt der Web-Browser des Endgeräts die Darstellung an die Größe des Endgerätes an und liefert so ein ähnliches Erscheinungsbild wie eine native App.

Webanwendungen profitieren vor allem davon, dass sie unabhängig von der Wahl des Betriebssystems funktionieren. Einzig und allein der Web-Browser ist für die Darstellung der Anwendung verantwortlich. Außerdem wird im Gegensatz zu nativen Anwendungen auch kein interner Speicher auf dem Gerät benötigt, da die Funktionalität stets über die Webseite geladen wird. Die Geschwindigkeit und damit auch im direkten Zusammenhang die Nutzbarkeit der Anwendung (vgl. Abschnitt \ref{sec:nutzbarkeit}) ist bei Webanwendungen durch die Kapazität des Endgeräts und durch die Ladezeit der Webseite beschränkt.

\subsection{Hybride Anwendung}
Eine \textit{hybdride Anwendung} kombiniert die beiden Welten einer mobilen Webanwendung und einer nativen Anwendung: Dabei werden hybdride Anwendungen mit den Werkzeugen der Webanwendung programmiert (siehe Abschnitt \ref{sec:programmierkonzepte}) und anschließend mit externen Rahmengerüsten für die Programmierung (\glqq Frameworks\grqq{}) in eine native Anwendung umgewandelt (bspw. Ionic \cite{ionic}, Adobe PhoneGap \cite{phonegap}). Hybride Anwendungen können unter bestimmten Voraussetzungen auch Zugriff auf die Schnittstellen und Funktionalitäten des Endgeräts erhalten.\\



Die Entscheidung bei der Wahl der Plattform der Anwendung, welche im Rahmen dieser Arbeit entwickelt wurde, fiel zugunsten einer mobilen Webanwendung: Hauptsächlich ausschlaggebend war dafür der Vorteil mobiler Webanwendungen, dass eine einzige Implementierung genügt, um sowohl auf klassischen Desktop-Computern, als auch auf verschiedenen mobilen Endgeräten wie Smartphones und Tablets eine passende Darstellung sich umsetzen lässt. Dadurch, dass die Anwendung keine spezifischen Funktionalitäten der Endgeräte aufruft (bspw. Kamera) würde eine native Implementierung in dieser Hinsicht keinen Mehrwert generieren.

\section{Programmierkonzepte}\label{sec:programmierkonzepte}
Das Erscheinungsbild einer Webanwendung hängt im wesentlichen von drei Faktoren ab: Die grundlegende Struktur und deren Inhalte, die Gestaltung der einzelnen Elemente und die Interaktion zwischen den Elementen. Diese drei Aspekte werden auch bei der Entwicklung einer Webanwendung strikt getrennt: Die dafür notwendigen Konzepte lauten \textit{HTML} für die Struktur der Anwendung, \textit{CSS} für die Gestaltung und \textit{JavaScript} für die funktionalen Abhängigkeiten. Der Webbrowser des Nutzers ruft diese Strukturen ab und verknüpft diese zu einer interaktiven Webanwendung (vgl. \cite[S.21]{Munz2013}).

Die Zielsetzung dieser Arbeit (vgl. Abschnitt \ref{sec:zielArbeit}) erfordert die Darstellung von Datenmaterial, welches aus der Modellierung des Rentenentnahmeprozesses aus Kapitel \ref{chap:modell} hervorgeht. Zur Vereinfachung der Umsetzung dessen wurde die Programmbibliothek \textit{D3.js}(\cite{d3}) verwendet, die sich insbesondere hinsichtlich der Visualisierung von Datenmaterial bewährt hat. Die erwähnten Konzepte werden nun im Folgenden genauer vorgestellt.

\subsection{HTML}
Die Struktur und der grundlegende Inhalt einer Webanwendung wird durch die \glqq Hypertext Markup Language\grqq{} (HTML) bestimmt. HTML ist keine Programmiersprache im klassischen Sinne, sondern eine Auszeichnungssprache (vgl. \cite[S.53]{Hammer_2009}). HTML-Dokumente sind deshalb als reine Textdokumente zu verstehen, die dem Dokument anhand von vordefinierten Zeichenfolgen (\glqq Tags\grqq{}) eine Struktur geben (vgl. \cite[S.109]{Lubkowitz2007}). Konkret bedeutet dies, dass die grundlegenden Elemente einer Webanwendung (bspw. Kopfzeile, Hauptteil, Fußzeile) durch verschiedene HTML-Tags vorgegeben werden (vgl. \cite[S.109]{Lubkowitz2007}). HTML zeichnet sich zudem dadurch aus, dass durch Verknüpfungen hervorgehobener Elementen wie Bilder oder Wörter zu anderen HTML-Dokumenten ein komplexes Netzwerk aus HTML-Dateien entstehen kann (vgl. \cite[S.110]{Lubkowitz2007}). Aus diesem Grund können einzelne Webseiten miteinander verbunden werden und somit funktionale Beziehungen wie beispielsweise in einem Online-Shop aufgebaut werden. Die Darstellung von HTML-Dokumenten erfolgt durch den Internetbrowser auf dem Endgerät des Nutzers, indem dieser HTML-Dokumente in die grafische Darstellung übersetzt (vgl. \cite[S.33]{Munz2013}).

\subsection{CSS}\label{subsec:css}
Ursprünglich wurde mithilfe von HTML auch die Gestaltung einer Webanwendung festgelegt. Da dies jedoch ein sehr mühsamer Prozess war und erhebliche Einschränkungen mit sich brachte, wurden die \glqq Cascading Style Sheets\grqq{} (CSS) vom \textit{World Wide Web Consortium} (Gremium zur Standardisierung der Techniken im World Wide Web) im Jahr 1996 eingeführt (vgl. \cite[S.24]{Munz2013}). CSS bietet die Möglichkeit Formatvorlagen für HTML-Dokumente zu definieren (vgl. \cite[S.247]{Lubkowitz2007}) und vereinfacht so den Prozess zur Gestaltung der HTML-Elemente erheblich. Die ausgewählten Elemente in einer CSS-Datei können sowohl einzelne HTML-Elementen direkt als auch bestimmte Klassen von HTML-Elementen gestalten. Ziel war es unter anderem bei der Entwicklung von CSS die Gestaltung von inhaltlichen Aspekten zu trennen und so eine bessere Übersichtlichkeit zu schaffen.

Eine wesentliche Eigenschaft der aktuellen CSS-Version (CSS 3) ist die Erstellung von \textit{Media Queries}: Angepasst an bestimmte Voraussetzungen des Gerätetyps mit welchem die Webanwendung aufgerufen wird, können CSS-Befehle überschrieben werden (vgl.\cite[S.556-557]{Munz2013}). So können insbesondere im Hinblick auf die Nutzung von mobilen Endgeräten wie Smartphones und Tablets beispielsweise unterschiedliche Anordnungen einzelner HTML-Elemente mit Hilfe von Media Queries oder dynamische Anpassungen der Größe verschiedener Elemente durch relative Größenangaben realisiert werden.

\subsection{JavaScript}
Beide bisher aufgeführten Konzepte bieten keinerlei Funktionalitäten für dynamische Anpassungen einer Webanwendung (vgl. \cite[S.25]{Munz2013}). Das heißt insbesondere während der Benutzung einer Webanwendung können mithilfe von HTML und CSS keine Veränderungen vorgenommen werden. Als eine Möglichkeit zur Manipulation von HTML-Dokumenten bietet sich die Programmiersprache JavaScript an. JavaScript ist eine meist clientseitige angewendete Skriptsprache, das heißt sie wird über einen Interpreter auf dem Endgerät des Nutzers ausgeführt und muss dementsprechend nicht vor der Ausführung des Programmcodes kompiliert werden (vgl. \cite[S.353]{Lubkowitz2007}). Die Ausführung des Programmcodes erfolgt dabei durch den installierten Webbrowser des Nutzers.

Auch wenn es der Name vermuten lässt und die Syntax in vielen Bereichen identisch ist unterscheidet sich JavaScript von der Programmiersprache Java deutlich (vgl. \cite[354-355]{Lubkowitz2007}). Während JavaScript eine Interpretersprache ist, müssen Programmcodes in Java stets zunächst kompiliert werden.

Mit JavaScript lassen sich einzelne Elemente der HTML-Struktur auswerten oder verändern (vgl. \cite[S.2-3]{javascript}). So können beispielsweise die Werte verschiedener Eingabefelder mit Hilfe von JavaScript abgefragt werden. Außerdem können auch bestimmte Inhalte von HTML-Dokumenten verändert werden, neue HTML-Elemente erzeugt werden oder auch gelöscht werden. 

\subsection{D3.js}
Eine wesentliche Komponente bei der Verwendung von JavaScript ist die Erstellung von Elementen, die erst während der Laufzeit des Programmcodes erzeugt werden können (vgl. \cite[S.6]{javascript}). Dies betrifft vor allem Eingabe-Ausgabe-Strukturen wie beispielsweise Formulare zum Anmelden in einem Online-Portal. Während dem Eingeben einer E-Mail-Adresse wird häufig bereits überprüft, ob die eingegebene Adresse valide ist. Dementsprechend erhält der Nutzer eine Rückmeldung durch das Anzeigen eines Hakens im Falle einer korrekten Eingabe oder eines Kreuzes falls eine falsche E-Mail-Adresse eingegeben wurde. Da beim Laden der Webanwendung jedoch nicht klar ist, ob die eingetragene E-Mail-Adresse korrekt ist, kann erst während der Laufzeit entschieden werden, welches Symbol angezeigt werden soll. Mittels JavaScript kann in diesem Fall die E-Mail-Adresse ausgewertet werden und das passende Symbol als HTML-Element erstellt werden.

Um Vorgänge wie diesen zu vereinfachen, wurden im Laufe der Zeit verschiedene JavaScript-Bibliotheken entwickelt, welche wiederkehrende Prozesse bei der Programmierung in einfachere Programmbefehle umschreiben(vgl. \cite{khanAcademy}). Die Bibliothek \textit{D3.js - Data-Driven Documents}(\cite{d3}) beschäftigt sich vor allem mit den Prozessen bei der Verarbeitung und Visualisierung von größeren Datenmengen. Dabei besteht die wesentliche Funktion von D3 darin, die vom Entwickler zur Verfügung gestellten Daten mit den Elementen einer HTML-Datei zu verknüpfen (vgl. \cite[S.7]{Murray2017}). Konkret bedeutet dies, dass D3.js in Abhängigkeit der Datenquelle und bestimmten Vorgaben des Entwicklers dafür sorgt, dass dynamisch HTML-Elemente erzeugt oder verändert werden (vgl. \cite[S.8]{Murray2017}). Die Bibliothek bietet zudem viele vereinfachte Funktionen im Umgang mit Datenmaterial, beispielsweise können mittels D3.js Zufallszahlen verschiedenster Wahrscheinlichkeitsverteilungen generiert werden (vgl. \cite{d3_2020}).

In der praktischen Anwendung wird D3.js vor allem bei der Erstellung von dynamischen Visualisierung eingesetzt (vgl. \cite[S.7]{Murray2017}). Die Umsetzung erfolgt dabei meist in Form des textbasierten Bildformats \textit{SVG}. Diese Abkürzung steht für \textit{Scalable Vector Graphics}: Grafiken in diesem Dateiformat haben gegenüber Rastergrafiken (bekannte Dateiformate: JPG, GIF, PNG) den wesentlichen Vorteil, dass unabhängig von der Skalierung der Grafik die Qualität stets maximal bleibt (vgl. \cite[S.15-16]{Eisenberg2002}). SVG-Grafiken basieren auf ähnlichen Strukturen wie HTML-Dokumente und können durch Befehle in CSS und JavaScript manipuliert werden (vgl. \cite[S.57]{Murray2017}). Diese Eigenschaften prädestinieren SVG-Grafiken für die Verwendung in der Entwicklung von Webanwendungen.









