\chapter{Grundlegende Visualisierungsaspekte}\label{chap:visualisierungAllg}

Die heutige Gesellschaft ist schnelllebiger denn je zuvor: Der Stress in vielen Bereichen des Alltags nimmt zu (vgl. \cite{tkStress}), die Freizeit eines jedes einzelnen in der Gesellschaft scheint hingegen ein immer knapperes Gut zu werden. Zudem gewinnen soziale Medien immer mehr an Bedeutung in unserer Gesellschaft (vgl. \cite{freizeitMonitor}) und ersetzen langwierige Informationsbeschaffung durch schnelllebige Alternativen. Wir werden also in immer kürzerer Zeit mit immer mehr Informationen überflutet und müssen diese verarbeiten.

Umso entscheidender bei einer Anwendung wie in diesem Fall ist also eine gelungene Darstellung der Inhalte, die innerhalb kürzester Zeit den Anwender überzeugen soll (vgl. \cite[S.38]{Wirth2004}). Insbesondere im Hinblick darauf, dass die im Rahmen dieser Arbeit entwickelte Anwendung eine komplexe versicherungsmathematische Modellierung für jedermann verständlich darstellen soll, rückt diese Problematik besonders in den Fokus. Doch was unterscheidet eine Darstellung, die Nutzer innerhalb kürzester Zeit überzeugt, von eben jener, der dies nicht gelingt? In diesem Abschnitt werden daher einige grundlegende Aspekte geeigneter Visualisierungstechniken vorgestellt, welche in einer solchen Anwendung Berücksichtigung finden sollten.

Dabei stehen vor allem sechs wesentliche Merkmale im Vordergrund:
\begin{itemize}
	\item Größengestaltung und Positionierung
	\item Farb- und Kontrastgestaltung
	\item Sprach- und Textgestaltung
	\item Bild- und Grafikgestaltung
	\item Nutzbarkeit
	\item Grundlagen des \textit{Responsive Designs}
\end{itemize}

Inwiefern diese einzelnen Aspekte das Gelingen einer Visualisierung beeinflussen soll im Folgenden erläutert werden.

\section{Größengestaltung und Positionierung}\label{sec:groesse}
Für eine Anwendung, die für digitale Endgeräte konzipiert wird, ist die Größe und die Position der verschiedenen Teilelemente einer der entscheidenden Faktoren, die über Erfolg oder Misserfolg der Anwendung entscheiden (vgl. \cite[S.29]{Wirth2004}).

Eine grundsätzliche Leitlinie in der Gestaltung mobiler Anwendungen heißt: \glqq Weniger ist mehr!\grqq{} (vgl. \cite{ziegler_2012}). Umso weniger Informationen der Nutzer einer solchen Anwendung verarbeiten muss, desto schneller können die Informationen der Anwendung übermittelt und wahrgenommen werden und desto geringer ist die Wahrscheinlichkeit einer Überforderung des Nutzers. Dementsprechend sollte eine Anwendung keineswegs überladen sein mit Inhalten, vielmehr muss es gelingen, die wesentlichen Aspekte einer Anwendung so überschaubar wie möglich darzustellen. Insbesondere im Hinblick auf die absolute Menge visueller Inhalte einer solcher Anwendung spielt diese Eigenschaft eine entscheidende Rolle.

Was das Verhältnis verschiedener Inhalten untereinander angeht, spielen grundlegende psychologische Aspekte eine entscheidende Rolle: Größere Elemente im Vergleich zu anderen werden von Menschen stets als wichtiger empfunden (vgl. \cite[S.145-146]{Wirth2004}). Insbesondere dann, wenn sich ein einzelnes Element aus einer Vielzahl an identisch großen Elementen abhebt, erscheint dieses von besonderer Bedeutung. Dies gilt es zu nutzen: Wichtigeren Elementen können somit durch Größenanpassungen eine höhere Bedeutung zugemessen werden und zur Benutzerfreundlichkeit beitragen.

Eng im Zusammenhang mit dem Größenverhältnis der verschiedenen Elemente ist deren Positionierung verknüpft. Dabei gilt es zu berücksichtigen, wie wir Menschen beim Erfassen der Informationen vorgehen. Eine entscheidende Rolle spielt hierbei die \glqq Macht der Gewohnheit\grqq{} (vgl. \cite[S.170-172]{Wirth2004}): Typischerweise beginnt die Reise des Benutzers einer mobilen Anwendung am linken oberen Rand des visuellen Bereichs. Da wir es gewohnt sind von links nach rechts zu lesen, erwarten wir den inhaltlichen Anfang einer Anwendung genau an dieser Stelle (vgl. \cite[S. 68]{Willberg2010}). Zudem ist es durch die alltägliche Nutzung verschiedener Medien eine selbstverständliche Annahme, dass die Titelinformation einer Anwendung sich dort befindet. Wer sich gegen die Macht der Gewohnheit stemmt und eine Anordnung gegen die Erwartungen der Nutzer realisiert, bewirkt ein hohes Maß an Verwirrung. Dies gilt es zu vermeiden.

Der Einfluss der Gewohnheit der Nutzer lässt sich nicht nur im Gebrauch der wesentliche Merkmale wie Beginn und Ende einer Anwendung einsetzen, sondern vielmehr kann das komplette Layout einer Anwendung an die üblichen Erfahrungswerte der Nutzer angepasst sein: Die Art und Weise, wie wir Menschen eine Anwendung wahrnehmen, folgt aktuellen Annahmen zufolge zwei möglichen Mustern:
\begin{itemize}
	\item Das \textit{F-Muster} (vgl. \cite{pernice_2017}) kommt vor allem bei Anwendungen mit viel Texten zum Tragen: Dabei startet der Nutzer am linken oberen Rand einer Anwendung und durchsucht die Inhalte zunächst vertikal nach relevanten Informationen. Entdeckt der Nutzer einen wichtigen Aspekt beginnt das gewöhnliche Lesen von links nach rechts. So entsteht ein Muster, das einem F oder einem E gleicht.
	\item Das bisher noch nicht vollständig wissenschaftlich untersuchte \textit{Z-Muster} (vgl. \cite{jones_2010}) soll vor allem bei Anwendungen mit weniger schriftlichen Inhalten zu beobachten sein: Erneut startet der Nutzer am oberen linken Rand, ehe er dem gewohnten Leseverhalten den obersten Inhalt bis zum rechten Rand überprüft. Nun schweift der Blick des Nutzers diagonal über die gesamte Bildfläche, ehe am unteren Bildrand erneut von links nach rechts der Inhalt überprüft wird. Dementsprechend gleicht dies dem Muster des Buchstaben Z.
\end{itemize}

In der konkreten Umsetzung bedeutet dies, dass all die Inhalte einer Anwendung, die auf diesen Lesemustern liegen, von enormer Bedeutung sind. Die Elemente, die sich auf dem Muster befinden werden mit hoher Wahrscheinlichkeit vom Endnutzer wahrgenommen und stehen damit besonders im Fokus, wenn es darum geht, Aufmerksamkeit zu erzeugen. Je nachdem, ob die Anwendung viel oder weniger Text enthält, macht es Sinn, die Gestaltung einer Anwendung mehr oder weniger einem der beiden aufgeführten Muster anzupassen. 

Inhalte, die im ersten Moment nicht in der Anwendung sichtbar sind, werden aus den zuvor aufgeführten Gründen nur dann wahrgenommen, wenn die bereits sichtbaren Elemente es schaffen, die Aufmerksamkeit des Nutzers insofern zu wecken, dass dieser bereit ist, mehr Zeit mit der Anwendung zu verbringen (vgl. \cite[S.156-157]{Wirth2004}). Dies betrifft klassischerweise das Phänomen des \textit{Scrollings}, also beispielsweise Webseiten, deren gesamter Inhalt nur durch das Scrollen nach unten aufrufbar ist. Dass die Informationen einer Anwendung sich nicht immer in adäquater Art und Weise auf die Größe aller möglichen Endgeräte anpassen lassen, ist logisch. Umso wichtiger wird also in diesem Fall die Gestaltung des Bereichs, der bereits anfänglich sichtbar ist.

Neben der grundlegenden Struktur gilt es die Gewohnheiten der Anwender auch in der relativen Anordnung einzelner Elemente zu berücksichtigen. Auf verschiedene Art und Weise beeinflussen grundlegende Wahrnehmungsgesetze aus dem Bereich der Gestaltpsychologie die Wahrnehmung einzelner Visualisierungen im Verhältnis zueinander. Diese Grundregeln sollen nun kurz vorgestellt werden (die Ausführungen folgen Rohles \cite[S.108-112]{Rohles_2017}):

\subsubsection*{Verhältnis von Vordergrund und Hintergrund}

Menschen haben eine feste Erwartung, welche Elemente im Vordergrund beziehungsweise im Hintergrund einer Visualisierung stehen. Während Elemente im Vordergrund meist als abgeschlossene Objekte mit festem Rand erkennbar sind, so scheinen jene Objekte, die ohne feste Grenze am Rand gestaltet sind, eher im Hintergrund zu liegen (vgl. \cite[S.108]{Rohles_2017}).

\subsubsection*{Nähe}

Die Distanz verschiedener Elemente zueinander sorgt unmittelbar für eine unterbewusste Zuordnung beim Menschen: Nahe beieinander angeordnete Elemente scheinen stets zusammenzugehören. Je größer die Distanz zwischen einzelnen Formen ist, umso eher identifizieren wir diese als getrennte Objekte. Diese Wirkung kann verstärkt werden durch die Verwendung von Rahmen oder Schattierungen (vgl. \cite[S.110]{Rohles_2017}).

\subsubsection*{Unbewusste Erweiterungen}

Der Mensch ist in der Lage, unbewusst Dinge wahrzunehmen, die eigentlich in diesem Sinne nicht vorhanden sind. Beispielsweise können wir Wörter mit durcheinandergewürfelten Buchstaben verhältnismäßig problemlos zu richtigen Wörtern zusammensetzen (vgl. \cite{buchstabensalat}). Dieses Phänomen lässt sich auch auf Objekte und Formen anwenden: Durch Gruppieren verschiedener Elemente ergibt sich ein Gesamtbild, welches der Mensch für sich interpretiert. Dabei kann es -- bewusst oder unbewusst -- passieren, dass die Objekte als ein neues, nicht vorhandenes Objekt aufgefasst werden (vgl. \cite[S.111-112]{Rohles_2017}). Dementsprechend sollte stets darauf geachtet werden, dass die Formensprache eindeutig ist -- zumindest dann, wenn nicht bewusst das Gegenteil angestrebt wird. Dies bedeutet, dass beim Einsatz verschiedener Formen stets klar sein sollte, wie diese zu verstehen sind. Insbesondere gilt es dabei alternative Interpretationsmöglichkeiten zu berücksichtigen.

\subsubsection*{Symmetrie}
Symmetrien begleiten uns in unserem alltäglichen Leben jederzeit: Ob in der Tierwelt (bspw. bei Schmetterlingen), bei Bauwerken (bspw. Eiffelturm, Brandenburger Tor, Schlossgarten von Versailles) oder im Straßenverkehr (bspw. symmetrische Schilder, symmetrischer Verteilung der Straßenhälften), das Leben in geordneten Strukturen begegnet uns immer wieder. In Problemsituationen helfen uns Strukturen wie symmetrische Anordnungen einen besseren Überblick zu erhalten (vgl. \cite[S.41]{symmetrie}). Im Gegensatz dazu verbinden wir unsymmetrische Strukturen mit etwas Geheimnisvollem, etwas das wir so nicht unbedingt erwarten (vgl. \cite[S.123]{Rohles_2017}). Insbesondere erzwingen Asymmetrien, dass sich der Fokus auf genau diese Elemente richtet und symmetrische Strukturen etwas in den Hintergrund rücken \cite[S.123]{Rohles_2017}). In der Gestaltung mobiler Anwendungen gilt es genau diese beide Aspekte der Symmetrie zu berücksichtigen: Liegt der Fokus der Anwendung mehr auf einer analytischen Ebene als auf einer kreativen Darstellungsweise, sollten symmetrische Grundstrukturen das Verarbeiten der Informationen erleichtern. Gibt es jedoch Elemente, welche sich in besonderer Art und Weise vom restlichen Inhalt abheben sollen, können diese in einer asymmetrischen Art und Weise angeordnet sein.


\section{Farb- und Kontrastgestaltung}\label{sec:farbeKontraste}
Farben bestimmen unser Leben wie kaum ein anderes Gestaltungselement. Bereits Goethe erkannte, dass Farben uns im Unterbewusstsein erheblich beeinflussen können. Mit seinem Werk \textit{Zur Farbenlehre}(\cite{Goethe1810}) legte er bereits zu Beginn des 19. Jahrhunderts den Grundstein für die wesentlichen Merkmale des Gebiets der Farbpsychologie. Die Charakterisierungen verschiedener Farben und deren Wirkung beim Menschen sind bis heute noch von entscheidender Bedeutung in den Bereichen Gestaltung und Marketing (vgl. \cite{wirkungFarben}).

Da die Symbolik verschiedener Farben jedoch nicht zwangsläufig universell etabliert ist, sollte man sich möglichst wenig auf die Bedeutung einzelner Farben verlassen. Konkret bedeutet dies, dass grün gestaltete Elemente vermutlich von einem Großteil der Menschheit als \glqq richtig\grqq{} oder \glqq ungefährlich\grqq{} interpretiert werden, jedoch die wenigsten damit Neid assoziieren wie es in der Farbpsychologie gelehrt wird (vgl. \cite[S.149]{Wirth2004}). Dementsprechend lässt sich durch die gezielte Wahl der Farbe Grün durchaus etwas \glqq Wahres\grqq{} oder \glqq Ungefährliches\grqq{}  visualisieren. Soll ein grünes Element jedoch mit dem Begriff \glqq Neid\grqq{} assoziiert werden, wird dies meistens nicht funktionieren. Aus diesem Grund soll an dieser Stelle auch nicht näher auf die Symbolik einzelner Farben eingegangen werden. Eine kurze Übersicht dazu befindet sich in \cite[S.148]{Wirth2004}.

Nicht nur aus Gründen des unterschiedlichen Interpretationsspielraums, sondern auch aus Gründen des \textit{Corporate Designs}, gilt es die psychologische Bedeutung einzelner Farben nicht überzubewerten (vgl. \cite[S.182-183]{Hammer_2009}). Der Begriff des Corporate Designs bezeichnet die Vorgaben einer Institution beziehungsweise eines Unternehmens bezüglich grundlegender Gestaltungsaspekte: So sollte eine Anwendung stets auch die Unternehmensfarben repräsentieren, um die Identifikation mit diesem zu symbolisieren. Folglich kann eine Abweichung von der klassischen Farbenlehre durchaus dann auch sinnvoll und notwendig sein.

Der wohl relevanteste Aspekt der Farbgestaltung mobiler Anwendungen ist die Gestaltung der Elemente in relativer Betrachtungsweise, also wie die einzelnen Objekte im Verhältnis zueinander abgestimmt sind. Wie auch bei der Wahl der Größe verschiedener Elemente (vgl. Abschnitt \ref{sec:groesse}) gilt auch hier das Motto \glqq Weniger ist mehr!\grqq{} (vgl. \cite[S.149]{Wirth2004}). Zu viele verschiedene Farben erzeugen eine meist verwirrendes Design, welches einerseits optisch wenig attraktiv ist und andererseits den Nutzer einer Anwendung sogar daran hindern kann, relevante Informationen zu erfassen.

Weniger die einzelnen Farben, sondern vielmehr die Kontraste im Verhältnis unterschiedlicher Elemente sind der entscheidende Faktor bei der farblichen Gestaltung von Anwendungen. Hohe Kontraste garantieren nicht nur für Menschen mit Einschränkungen in der Farbwahrnehmung die Nutzbarkeit der Anwendung, sondern erleichtern ungemein den Komfort für alle Anwender (vgl. \cite[S.149-150]{Wirth2004}). Menschen fällt es verhältnismäßig schwer, Farben mit ähnlichen Kontrasten auseinanderzuhalten, dementsprechend könnte eine Gestaltung mit zu wenigen Kontrasten schnell dazu führen, dass Anwender desinteressiert sind. 

Die Erzeugung von Kontrasten entsteht durch die gezielte Wahl der Farben von Elementen, welche in einem direktem Verhältnis von Vordergrund und Hintergrund stehen (vgl. \cite[S.65]{Williams2008}). Insbesondere für große Flächen wie beispielsweise den Hintergrund einer Anwendung und die unmittelbar darüber liegenden Elemente gilt daher, dass diese durch unterschiedliche Farbgestaltung deutlich voneinander zu unterscheiden sein müssen.

Dabei hat sich über viele Jahre hinweg eine klassische Herangehensweise mit hellen, gering gesättigten Hintergründen und kraftvolle Farben bei vordergründigen Elementen etabliert (vgl. \cite[S.151]{Wirth2004}). Eine alternative Möglichkeit kehrt dieses Konzept um: Hintergründe werden bei diesem Ansatz stets sehr dunkel gestaltet, alle Elemente im Vordergrund werden dann mit helleren Farben dargestellt (vgl. \cite{jones_2010}). Diese Theorie geht darauf zurück, dass die alltägliche Verwendung von hellen Inhalten auf mobilen Geräten unsere Augen schneller ermüden soll als dunklere Anwendungen.

Unabhängig davon, welcher der beiden Ansätze gewählt wird, sollte stets darauf geachtet werden, dass die Farbwahl innerhalb der Anwendung konsistent bleibt (vgl. \cite[S.153]{Wirth2004}). Elemente mit gleicher Funktion sollten dabei stets in Form und Farbe identisch gestaltet sein. Analog zur \glqq Macht der Gewohnheit\grqq{} bei der Positionierung von Elementen (vgl. Abschnitt \ref{sec:groesse}) sollten Elemente zudem meist so gestaltet sein wie es im Allgemeinen erwartet wird: Beispielsweise würde das Logo eines Telefonhörers in gelber Farbe den Nutzer eines Smartphones erheblich verunsichern, da wir es gewohnt sind das Logo in grüner und roter Farbe (zum Annehmen/Beenden eines Telefonats) zu verwenden.

\section{Text- und Sprachgestaltung}\label{sec:textSprache}
Gestalterische Elemente kommen nur selten ohne Text aus: Vielmehr hilft Sprache in vielen Bereichen, die Informationen leichter verständlich an den Nutzer einer Anwendung zu übermitteln (vgl. \cite[S.64-65]{Wirth2004}). Wie auch bei der Gestaltung einzelner Objekte nehmen schriftliche Elemente erheblichen Einfluss auf die Art und Weise, wie wir Menschen eine mobile Anwendung wahrnehmen.

Auf der gestalterischen Ebene rückt dabei insbesondere die Typografie, also die Gestaltung der Schrift durch Wahl der Schriftart, der Schriftgröße, der Ausrichtung des Textes, der Zeilenabstände und der Zeilenlänge in den Fokus. Dabei gilt es einmal mehr den Nutzer einer Anwendung keineswegs zu überfordern (vgl. \cite[S.17]{Willberg2010}): Die Typografie sollte deshalb drei wesentliche Eigenschaften besitzen (vgl. \cite[S.186]{Hammer_2009}): Die Inhalte sollten leicht lesbar sein, unterschiedliche Aspekte sollten sich deutlich voneinander abgrenzen lassen und die Gestaltung der Texte muss den Nutzer überzeugen.

Bei der Umsetzung dieser Vorgaben gilt es, gewohnte Strukturen der Nutzer zu berücksichtigen: Bei längeren Textinhalten erleichtert eine linksbündige Textanordnung die Erfassung der Inhalte erheblich (vgl. \cite[S.187]{Hammer_2009}). Die Zeilenbreite sollte auf ein Maximum begrenzt werden: Konkret bedeutet dies, dass beim Aufrufen der Inhalte auf einem sehr großen Display nicht die komplette Breite ausgenutzt werden sollte, da das menschliche Auge bei zu langen Zeilenbreiten die inhaltliche Fortsetzung in der nächsten Zeile nur schwer findet (vgl. \cite[S.17]{Willberg2010}). Verschiedene Schriftarten sollten möglichst sparsam und vor allem konsistent verwendet werden (vgl. \cite{henckel_2020}). Insbesondere gilt es in dieser Hinsicht darauf zu achten, dass kunstvolle Gestaltungen der Schriftart meist zu Unübersichtlichkeit führen und daher auf einfache und bewährte Konzepte gesetzt werden sollte (vgl. \cite{henckel_2020}). Die passende Schriftgröße sollte abhängig von der Größe des Displays gewählt werden und die zuvor erwähnten Ziele der Typografie unterstützen (vgl. \cite{henckel_2020}). Abhängig davon sollten auch Zeilenabstände, also der leere Raum in vertikaler Richtung zwischen verschiedenen Inhalten, angepasst werden. Grundsätzlich sollte der Zeilenabstand nicht zu gering ausfallen: Zu gedrängte Zeilen erschweren die Lesbarkeit erheblich, als Basiswert hat sich in dieser Hinsicht die 1,5-fache Höhe der Schriftgröße etabliert (vgl. \cite{henckel_2020}).

Der zweite wesentliche Aspekt von Sprache im Zusammenhang mit der Gestaltung einer mobilen Anwendung ist die inhaltliche Ebene. Auf welche Art und Weise schriftliche Inhalte übermittelt werden, entscheidet maßgeblich über die Qualität einer Anwendung. Dies wird insbesondere dann deutlich, wenn man sich eine Anwendung bestehend nur aus grafischen Elementen ohne Textelemente vorstellt. Eine gute Anwendung wird deshalb nicht ohne Textelemente auskommen.

Dabei sollte sich die Sprache einer solcher Anwendung stets nach den späteren Nutzern richten (vgl. \cite[S.72]{Wirth2004}). Wenn eine komplexe Thematik behandelt wird, sollten Worte möglichst einfach und präzise gewählt werden (vgl. \cite[S.73-74]{Wirth2004}), damit auch Laien die Bedeutung einzelner Aspekte verstehen können. Anwendungen, die Eingaben eines Anwenders erfordern und daraus resultierend Ergebnisse, liefern sollten stets so gestaltet sein, dass die zugehörigen Texte das widerspiegeln, was der Nutzer erwartet (vgl. \cite[S.83]{Wirth2004}). Verschiedene Eingabeoptionen sollten zudem in inhaltlich eindeutig abgrenzbar sein für den Nutzer.

Neben der rein inhaltlichen Ebene spielt bei der Wahrnehmung von sprachlichen Elementen bei mobilen Anwendungen die interpretative Ebene, also das was \glqq zwischen den Zeilen\grqq{} steht eine erhebliche Rolle (vgl. \cite[S.76-77]{Wirth2004}). Insbesondere in der direkten Kommunikation mit dem Anwender, also im Zusammenhang mit Handlungsaufforderungen an den Nutzer, sollten die Worte der Zielgruppe entsprechend gewählt werden(vgl. \cite[S.79-80]{Wirth2004}). Ist die Darstellung eher für jugendliche Gruppen konzipiert, erscheint ein lockerer Sprachgebrauch sinnvoll, Anwendungen mit größerem Fokus auf Formalien (beispielsweise eine Anwendung einer Behörde) sollten auch in der Wortwahl eher sachlich bleiben. 

\section{Bild- und Grafikgestaltung}\label{sec:bilderGrafiken}
Bilder und Grafiken erleichtern unseren Alltag in grundsätzlicher Art und Weise. Sie werden von Menschen meist schneller und einfacher wahrgenommen als schriftliche Inhalte (vgl. \cite[S.61-62]{Wirth2004}). Zudem bleiben bildlich wahrgenommene Informationen meist länger im Gedächtnis des Menschen (vgl. \cite[S.105]{Wirth2004}). Insbesondere bei komplexen Strukturen wie Stadtplänen, Organigrammen oder Ähnlichem fällt es unglaublich schwer, Grafiken durch Worte zu ersetzen (vgl. \cite[S.64]{Wirth2004}).

In einer Welt, in welcher die Verbreitung von Daten- und Zahlenmaterial ins Unermessliche steigt, macht sich dieser Effekt besonders bemerkbar. Um einen Überblick über die verschiedenen Inhalte des vorhanden Datenmaterials zu erhalten, bieten sich Diagrammstrukturen an. Im Vergleich zur schriftlichen Form der Tabelle lassen sich beispielsweise zeitliche Entwicklungen und Verhältnisse zwischen unterschiedlichen Kategorien grafisch aufbereitet deutlich schneller und effektiver wahrnehmen (vgl. \cite[S.112]{Wirth2004}). Auch Ausnahmeentwicklungen heben sich grafisch deutlich stärker vom restlichen Zahlen- und Datenmaterial ab als in tabellarischer Form (vgl. \cite[S.112]{Wirth2004}). Eine Vielzahl an Unternehmen weltweit setzt inzwischen auf diese Art der Datenvisualisierung: Mitglieder der Unternehmensführung können dank moderner Softwaretechnologien (Microsoft Power BI, Tableau, Qlik) auf einfache Art und Weise die wichtigsten Kennzahlen ihres Unternehmens einsehen und interpretieren (vgl. \cite{mittelstandswiki_2019}).

Die daraus resultierende Annahme, dass Grafiken und Bilder schriftliche Inhalte gänzlich ersetzen können, stimmt nicht: Auch wenn sich viele Sachverhalte im Alltag durch Grafiken und Bilder beschreiben lassen, so gilt dies längst nicht generell (vgl. \cite[S.94]{Wirth2004}). Ein Beispiel hierfür sind die klassischen Strukturen eines Online-Shops: Es ist beinahe unmöglich, anhand von Produktfotos die Größe des Speicherplatzes oder die Auflösung der Kamera eines neues Smartphones zu beurteilen. Übertragen auf die Darstellung von Zahlenmaterial zeigt sich ein ähnliches Problem: Ist man an einer genauen Analyse wie beispielsweise der Berechnung eines Durchschnittswertes vorhandener Daten interessiert, so ist dies nur in Textform möglich (vgl. \cite[S.112]{Wirth2004}). Die grundlegende Problematik im Zusammenhang mit bildlichen Inhalten besteht letztlich darin, dass viele Zusammenhänge zu komplex sind, dass diese sich ausschließlich grafisch visualisieren lassen(vgl. \cite[S.64]{Wirth2004})

Vielmehr ergänzen sich Grafiken/Bilder und Texte in vielerlei Hinsicht und können so die Aufnahme von Informationen für einen Nutzer vereinfachen. Dies macht sich in besonderer Form bei Benutzeroberflächen bemerkbar: Verlangt eine Anwendung eine Tätigkeit von einem Nutzer, um bestimmte Dinge zu verarbeiten (beispielsweise ein Anmeldeformular), bietet die Kombination aus Grafiken und Texten einen echten Mehrwert (vgl. \cite[S.96]{Wirth2004}). Sogenannte Icons, also Symbole, die auf einen bestimmten Sachverhalt hinweisen (vgl. \cite[S.93]{Wirth2004}) sollten nur dann ohne zusätzliche Beschreibung verwendet werden, wenn deren Bedeutung universell anerkannt ist (beispielsweise eine Lupe als Suchsymbol) (vgl. \cite[S.97]{Wirth2004}).


\section{Nutzbarkeit}\label{sec:nutzbarkeit}
\glqq Design ist nicht nur, wie etwas aussieht. Design ist auch, wie etwas funktioniert \grqq{}(\cite{suddeutsche.de_2011}): Dieses Zitat des amerikanischen Medienpioniers und Gründer der Firma Apple, Steve Jobs, beschreibt, dass sich der Erfolg einer Anwendung keineswegs durch die Gestaltung und Anordnung verschiedener Elemente alleine ergibt. Vielmehr ist die Nutzbarkeit und Funktion einer Anwendung ein Faktor von erheblicher Relevanz.

Die grundlegende Funktion einer Anwendung ergibt sich dadurch, dass ein Nutzer eine für ihn relevante Fragestellung beantworten kann. Leistet die entwickelte Visualisierung das nicht, so kann auch das beste Design die fehlende Funktion nicht kompensieren. Meist führt der Weg zum Ziel eines Anwenders jedoch nicht direkt, sondern vielmehr müssen mehrere Schritte absolviert werden, um das gewünschte Ziel zu erreichen (vgl. \cite[S.287-288]{Wirth2004}). Ein klassisches Beispiel sind auch hier wieder Online-Shops: Der Weg zum Ziel -- also den Kauf eines Produkts -- führt über die Produktsuche, die Produktauswahl und letztlich das Abwickeln der Formalitäten im imaginären Warenkorb (vgl. \cite[S.290-291]{Wirth2004}). 

Jeder einzelne Schritt birgt die Gefahr, dass der Nutzer das Interesse an seinem Ziel verliert und als Nutzer der Anwendung verloren geht. Umso wichtiger ist es also, dass die Anzahl der Vorgänge zum Ziel möglichst minimiert wird (vgl. \cite[S.297]{Wirth2004}), jeder Abschnitt genau die Funktion erfüllt, die der Nutzer erwartet (vgl. \cite[S.296]{Wirth2004}) und der Nutzer nach jedem Teilschritt möglichst eine Rückmeldung über den Abschluss des zurückliegenden Schrittes erhält (vgl. \cite[S.300]{Wirth2004}). Ziel muss es also sein, dass der Nutzer mit jedem einzelnen Teilabschnitt ein Stück näher an das Gesamtziel kommt und dies auch durch die Anwendung vermittelt bekommt. Klassische Beispiele sind hier Anmeldeformulare, die bestimmte Anforderungen an die E-Mail-Adresse und das Passwort geben: Werden die Anforderungen erfüllt und somit eine existierende E-Mail-Adresse und ein valides Passwort eingegeben, sollte dies auch beispielsweise durch einen grünen Haken dem Nutzer mitgeteilt werden.

Eines der größten Probleme auf dem Weg des Nutzers zu seinem Ziel, ist der Unterschied des Wissensstands von Entwickler und Nutzer der Anwendung. Insbesondere bei komplexen Themen erschwert das \glqq Expertentum\grqq{} der Entwickler das Verständnis bei weniger informierten Nutzern: Was für den Experten als trivial gilt, ist für den Laien deutlich komplizierter zu verstehen (vgl. \cite[S.73]{Wirth2004}). Umso relevanter ist es also, dass bei der Gestaltung einer Anwendung immer wieder die Lage eines unwissenden Laien eingenommen wird und mögliche Hindernisse auf dem Weg des Nutzers zu seinem Ziel ermittelt werden. Dies betrifft sämtliche in Kapitel \ref{chap:visualisierungAllg} aufgeführten Aspekte.

Selbst wenn all die zuvor aufgeführten Aspekte beachtet worden sind, kann es passieren, dass Nutzer einer Anwendung nach nur wenigen Sekunden die Aufmerksamkeit verlieren (vgl. \cite[S. 304]{Wirth2004}) und gegebenenfalls die Anwendung verlassen. Ein wesentlicher Faktor, der eine nicht zu vernachlässigende Rolle im Hinblick der frühzeitigen Frustration der Nutzer spielt, ist die zeitliche Komponente. Wartezeiten beim Laden von Inhalten gelten als einer der hauptsächlichen Aspekte, die Menschen beim Nutzen von Anwendungen stören (vgl. \cite[S.319]{Wirth2004}). Doch was tun, wenn rechenintensive Vorgänge nicht zu vermeiden sind? Wie zuvor bereits erwähnt, spielt dabei die Rückmeldung über die Tätigkeit des Nutzers eine entscheidende Rolle: Als praktische Lösung für dieses Problem bieten sich Fortschrittsleisten an, die den aktuellen Status der Berechnung anzeigen und somit dem Anwender vermitteln, dass ein Ende des Prozesses abzusehen ist.


\section{Grundlagen des Responsive Design}\label{sec:responsiveDesign}
Die Veränderungen der digitalen Welt verbreiten sich in rasantem Tempo in unserer Gesellschaft. Vom Kühlschrank über das Auto bis hin zum Smartphone, die Nutzung von digitalen Diensten wächst immer weiter. Auch im Hinblick auf die Nutzung mobiler Anwendungen macht sich dies bemerkbar. So wurden im Jahr 2019 weltweit bereits rund 55\% der Webseiten im Netz über mobile Geräte wie Smartphones und Tablets aufgerufen und nur noch 45\% der Aufrufe wurden mit klassischen Desktop-Geräten getätigt (vgl. \cite{statsMobile}). Auch wenn hierzulande die Desktop-Nutzung noch leicht vor der Nutzung mobiler Webseiten liegt (vgl. \cite{statsMobileGermany2019}), ergibt sich im Vergleich zu den Vorjahren eine Tendenz zugunsten der mobilen Nutzung von Webseiten (vgl. 2016: \cite{statsMobileGermany2016}, 2017: \cite{statsMobileGermany2017}, 2018: \cite{statsMobileGermany2018}). Dementsprechend ändern sich auch die Anforderungen an die Gestaltung von Anwendungen, die nunmehr auf unterschiedlichsten Gerätegrößen abgerufen werden.

Speziell im Web-Design, also der Entwicklung von Internetseiten, hat sich in diesem Zusammenhang der Begriff des \textit{Responsive Designs} etabliert (vgl. \cite{selfhtml1}): Dabei geht es vor allem darum, dass Webseiten geräteunabhängig drei wesentliche Merkmale erfüllen (vgl. \cite{selfhtml1}):

\subsubsection*{Gelungene Optik}
Auf allen vorstellbaren Endgeräten sollte die Anwendung ein gelungenes und konsistentes Erscheinungsbild abgeben. Dabei sorgen besondere Faktoren wie die Nutzung von Smartphones in Portrait-Anordnung (die horizontale Displayfläche ist kleiner als die vertikale Displayfläche) oder zunehmend wachsende Bildschirmgrößen an PC-Arbeitsplätzen für Herausforderungen. Um diese zu meistern, etablierte sich im Web-Design die Herangehensweise nach dem Motto \glqq Mobile First\grqq{} (vgl. \cite{selfhtml1}): Ausgehend von den kleinsten möglichen Endgeräten - meist sind dies Smartphones - wird die Gestaltung einer Webseite stets auf größere Displayoptionen erweitert. Die Idee hinter dieser Vorgehensweise ist darauf zurückzuführen, dass das Strecken beziehungsweise das Erweitern von Inhalten meist leichter zu vollziehen ist, als die Reduzierung beziehungsweise Komprimierung von Inhalten (vgl. \cite{selfhtml1}). Dieses Konzept folgt somit den Grundsätzen der Nutzbarkeit aus Abschnitt \ref{sec:nutzbarkeit}: Es wird damit gewährleistet, dass die Funktion der Webseite auf allen möglichen Geräten erhalten bleibt und die Gestaltung zunächst eine untergeordnete Rolle spielt (vgl. \cite{selfhtml1}).

\subsubsection*{Intuitive Bedienung}
Eine weitere Herausforderung, die insbesondere durch die Nutzung von Smartphones und Tablets einhergeht, ist die Bedienung von Webseiten. Jahrelang waren Webseiten auf die Nutzung von Tastatur und Maus begrenzt, durch die steigende Zahl an mobilen Nutzern von Webseiten rückt die Verarbeitung von sogenannten \textit{Touch-Gesten}, also mit den Fingern ausgeführte Vorgänge (vgl. \cite{denkena_2018}), immer mehr in den Mittelpunkt. Gelungene Webseiten sollten unabhängig von der Art der Bedienung ihre Funktionalität beibehalten. Dabei gilt es in besonderem Maße zu berücksichtigen, dass die Steuerung mit der Maus sich grundlegend unterscheidet zur Steuerung mit Fingern. Insbesondere erlaubt die Nutzung der Maus eine wesentlich gezieltere Steuerung, als Eingaben mittels Touch-Gesten. Daher sollten verschiedenste Eingabeoptionen für die Nutzung mit Fingern stets groß genug und klar voneinander getrennt gestaltet werden (vgl. \cite{girard_2018}) und gegebenenfalls für klassische PC-Lösungen angepasst werden.

\subsubsection*{Gute Performance}
Auch in Zeiten, in denen die Verfügbarkeit von mobilem Internet immer weiter wächst (vgl. \cite{ericssonReport}) sind Wartezeiten beim Laden von Inhalten eines der größten Ärgernisse von Nutzern mobiler Anwendungen (vgl. dazu Abschnitt \ref{sec:nutzbarkeit}). Insbesondere die Unterschiede zwischen sehr schnellen Bandbreiten bei lokalen Netzwerken (LAN und WiFi) und mobilen Datenverbindungen (5G, 4G, etc.) sollten bei der Entwicklung  \glqq responsive\grqq{} gestalteter Webseiten berücksichtigt werden (vgl. \cite{selfhtml1}). Aber auch die meist geringere Rechnerleistung von Smartphones und Tablets im Vergleich zu Computern (vgl. \cite{leistungSmartphoneDesktop}) kann dafür sorgen, dass Berechnungsvorgänge auf mobilen Geräten erheblich verlangsamt stattfinden. Als Lösung kommen beispielsweise bewusst reduzierte Berechnungsvorgänge oder reduzierte Quelldateien (bspw. Bilder und Grafiken) in Frage.





