\chapter{Zusammenfassung}

Ausgehend von der Problemstellung, dass ein komplexes mathematisches Modell (vgl. Kapitel \ref{chap:modell}) möglichst anschaulich visualisiert werden soll (vgl. Abschnitt \ref{sec:motivation}), wurde im Rahmen dieser Arbeit eine Anwendung entwickelt, welche diese Problematik unter Berücksichtigung allgemeiner Gestaltungsaspekte (vgl. Kapitel \ref{chap:visualisierungAllg}) auflösen soll. Dabei wurden die Konzepte einer mobilen Webanwendung (HTML, CSS, Javascript) verwendet, die im Gegensatz zu nativen Anwendungen den entscheidenden Vorteil haben, dass die entwickelte Anwendung über mehrere Betriebssysteme und Endgeräte hinweg aufgerufen werden kann (vgl. Abschnitt \ref{sec:plattform}).

Die entwickelte Anwendung ermöglicht dem Nutzer über verschiedene Eingabefelder (vgl. Abschnitt \ref{sec:eingabefelder}) die Fragestellung zu beantworten, ob angesparte Mittel für die private Altersvorsorge bis zu einem vom Nutzer ausgewählten Alter reichen oder nicht. Die Beantwortung dieser Fragestellung erfolgt durch die mehrfache Simulation zufälliger Entnahmeprozesse anhand der ausgewählten Eingabeparameter des Nutzers: Die Wertentwicklung des während der Entnahme verbleibenden Kapitals wird mit dem Finanzmarktmodell von Black-Scholes beschrieben (vgl. Abschnitt \ref{subsec:black-scholes}). Drei verschiedene Darstellungen (vgl. Abschnitt \ref{sec:visualisierungen}) visualisieren die Ergebnisse der Simulationen und stellen den Bezug zur Ausgangsfragestellung her.

Der Vergleich mit bestehenden ähnlichen Konzepten (vgl. Abschnitt \ref{sec:vergleich}) zeigt, dass die entwickelte Anwendung sich in vielen Bereichen abheben kann. Insbesondere die Berücksichtigung der Schwankungen des Kapitalmarktes und die angemessene Visualisierung der Resultate im Hinblick allgemeiner Gestaltungsrichtlinien (vgl. Kapitel \ref{chap:visualisierungAllg}) sind die wesentlichen Aspekte in dieser Hinsicht. Als mögliche Erweiterungen der entwickelten Anwendung (vgl. Abschnitt \ref{sec:limitierungen}) könnten zusätzliche Eingabefelder, grundsätzliche Erläuterungen der Problemstellung, die Entwicklung einer hybriden beziehungsweise nativen Anwendung und die Optimierung der Leistungsfähigkeit der Anwendung in Betracht gezogen werden.

Die entwickelte Anwendung bietet daher eine weitreichende Hilfestellung in der Planung der Altersvorsorge: Auf anschauliche Art und Weise wird somit die Informationsbarriere zwischen den Anbietern und möglichen Kunden dementsprechender Produkte der Altersvorsorge reduziert.